%forelesning10
\section{Relativt primiske heltall og Euklids lemma} 

\begin{merknad} Korollar \ref{KorollarEuklidsAlgoritmeHeltall} er et svært viktig teoretisk verktøy. I denne og neste del av kapittelet skal vi se på noen eksempler som kan hjelpe oss å få en følelse for hvordan Korollar \ref{KorollarEuklidsAlgoritmeHeltall} kan benyttes.  \end{merknad}

\begin{prpn} \label{ProposisjonSFDKLOgKNErKSFDLOgN} La $l$ og $n$ være heltall. La $k$ være et naturlig tall. La $d$ være et naturlig tall slik at $d$ er den største felles divisoren til $l$ og $n$. Da er $kd$ den største felles divisoren til $kl$ og $kn$. \end{prpn}

\begin{proof} Siden $d$ er den største felles divisoren til $l$ og $n$, har vi: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $d \mid l$;

\item[(2)] $d \mid n$.

\end{itemize} %
%
Fra (1) og Korollar \ref{KorollarN'DeleligMedL'ImplisererLNDeleligMedLL'} deduserer vi at $kd \mid kl$. Fra (2) og Korollar \ref{KorollarN'DeleligMedL'ImplisererLNDeleligMedLL'} deduserer vi at $kd \mid kn$.

La $c$ være et naturlig tall slik at: %
%
\begin{itemize}

\item[(i)] $c \mid kl$;

\item[(ii)] $c \mid kn$. 

\end{itemize} %
%
Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Ut ifra Korollar \ref{KorollarEuklidsAlgoritmeHeltall} finnes det heltall $u$ og $v$ slik at \[ d = ul + vn. \] Det følger at \[ kd = ukl + ukn. \] 

\item[(2)] Fra (i) og Korollar \ref{KorollarNOgMDeleligeMedLImplisererMNDeleligMedL} følger det at $c \mid ukl$.

\item[(3)] Fra (ii) og Korollar \ref{KorollarNOgMDeleligeMedLImplisererMNDeleligMedL} følger det at $c \mid vkn$. 

\item[(4)] Fra (2), (3), og Proposisjon \ref{ProposisjonNOgMDeleligeMedLImplisererMPlussNDeleligMedL} følger det at $c \mid ukl + ukn$.  

\item[(5)] Fra (1) og (4) følger det at \[ c \mid kd. \] 

\item[(6)] Siden $k$ og $d$ er naturlige tall, er $kd$ et naturlig tall.

\item[(7)] Siden $c$ er et naturlig tall, følger det fra (5), (6), og Proposisjon \ref{ProposisjonNDeleligMedLImplisererLMindreEnnEllerLiktN} at $c \leq kd$.   

\end{itemize} %
%
For å oppsummere beviset så langt, har vi bevist at: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $kd \mid kl$;

\item[(2)] $kd \mid kn$;

\item[(3)] dersom $c \mid kl$ og $c \mid kn$, er $c \leq kd$.
 
\end{itemize} %
%
Dersom er $kd$ den største felles divisoren til $kl$ og $kn$.

\end{proof}

\begin{eks} Vi har: $\sfd{18,24} = 6$. Siden $90 = 5 \cdot 18$ og $120 = 5 \cdot 24$, følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonSFDKLOgKNErKSFDLOgN} at \[ \sfd{90,120} = 5 \cdot \sfd{18,24} = 5 \cdot 6  = 30. \]  \end{eks}

\begin{eks} Vi har: $\sfd{13,-21} = 1$. Siden $91 = 7 \cdot 13$ og $-147 = 7 \cdot -21$, følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonSFDKLOgKNErKSFDLOgN} at \[ \sfd{91,-147} = 7 \cdot \sfd{13,-21} = 7 \cdot 1  = 7. \]  \end{eks}

\begin{kor} \label{KorollarSFDKLOgKNErKSFDLOgNHeltall} La $l$ og $n$ være heltall. La $k$ være et heltall slik at $k \not= 0$. La $d$ være et naturlig tall slik at $d$ er den største felles divisoren til $l$ og $n$. Da er $\left| k \right| \cdot d$ den største felles divisoren til $kl$ og $kn$. \end{kor}

\begin{proof} Ett av følgende utsagn er sant: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $k > 0$;

\item[(2)] $k < 0$.

\end{itemize} %
%
Anta først at (1) er sant. Da er $k$ et naturlig tall, og $\left| k \right| k$. Dermed følger utsagnet fra Proposisjon \ref{ProposisjonSFDKLOgKNErKSFDLOgN}. 

Anta nå at (2) er sant. Da er $-k$ et naturlig tall, og $\left| k \right| = -k$. Det følger fra Proposisjon \ref{ProposisjonSFDKLOgKNErKSFDLOgN} at $\left| k \right| \cdot d$ er den største felles divisoren til $(-k) \cdot l$ og $(-k) \cdot n$. Fra Korollar \ref{KorollarSFDLNErLikSFDMinusLMinusN} følger det at $\left| k \right|$ er den største felles divisoren til $-(-k) \cdot l$ og $-(-k) \cdot n$, altså til $l$ og $n$.  

\end{proof}

\begin{eks} Vi har: $\sfd{14,63} = 7$. Det følger fra Korollar \ref{KorollarSFDKLOgKNErKSFDLOgNHeltall} at \[ \sfd{-154,-693} = \left| -11 \right| \cdot 7 = 11 \cdot 7 = 77. \]  \end{eks}

\begin{eks} Vi har: $\sfd{-76,20} = 4$. Det følger fra Korollar \ref{KorollarSFDKLOgKNErKSFDLOgNHeltall} at \[ \sfd{380,-100} = \left| -5 \right| \cdot 4 = 5 \cdot 4 = 20. \]  \end{eks}

\begin{prpn} \label{ProposisjonSFDLik1HvisOgBareHvisViHarSummenViFaarFraEuklidsAlgoritme} La $l$ og $n$ være heltall. Da er $\sfd{l,n} = 1$ hvis og bare hvis det finnes heltall $u$ og $v$ slik at \[ 1 = ul + vn. \] \end{prpn}

\begin{proof} Anta først at $\sfd{l,n} = 1$. Da følger det fra Korollar \ref{KorollarEuklidsAlgoritmeHeltall} at det finnes heltall $u$ og $v$ slik at \[ 1 = ul + vn. \]

Anta istedenfor at det finnes heltall $u$ og $v$ slik at \[ 1=ul + vn. \] La $c$ være et naturlig tall slik at: %
%
\begin{itemize}

\item[(i)] $c \mid l$;

\item[(ii)] $c \mid n$.

\end{itemize} %
%
Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize} 

\item[(1)] Det følger fra (1) og Korollar \ref{KorollarNOgMDeleligeMedLImplisererMNDeleligMedL} at $c \mid ul$.

\item[(2)] Det følger fra (2) og Korollar \ref{KorollarNOgMDeleligeMedLImplisererMNDeleligMedL} at $c \mid vn$.

\item[(3)] Det følger fra (1), (2), og Proposisjon \ref{ProposisjonNOgMDeleligeMedLImplisererMPlussNDeleligMedL} at $c \mid ul + vn$. 

\end{itemize} %
%
Det følger fra (3) og ligningen $1=ul + vn$ at $c \mid 1$. 

Dermed har vi bevist at $c \mid 1$ dersom $c \mid l$ og $c \mid n$. I tillegg har vi: $1 \mid l$ og at $1 \mid n$. Vi konkluderer at $\sfd{l,n} = 1$.

\end{proof}

\begin{eks} Vi har: \[ 1 = (-2) \cdot 14 + 29. \] Derfor fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonSFDLik1HvisOgBareHvisViHarSummenViFaarFraEuklidsAlgoritme} at $\sfd{14,29}=1$. \end{eks}

\begin{eks} Vi har: \[ 1 = 5 \cdot 13 - 8 \cdot 8. \] Derfor fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonSFDLik1HvisOgBareHvisViHarSummenViFaarFraEuklidsAlgoritme} at $\sfd{13,8}=1$. \end{eks}

\begin{merknad} Proposisjon \ref{ProposisjonSFDLik1HvisOgBareHvisViHarSummenViFaarFraEuklidsAlgoritme} stemmer ikke om vi bytter $1$ med et annet heltall. For eksempel er \[ 2 = 3 \cdot 3 + (-1) \cdot 7, \] men $\sfd{3,7} \not= 2$. Faktisk er $\sfd{3,7} = 1$.    \end{merknad}

\begin{terminologi} La $l$ og $n$ være heltall slik at $\sfd{l,n} = 1$. Da sier vi at $l$ og $n$ er {\em relativt primiske}. \end{terminologi}

\begin{prpn} \label{ProposisjonKanDeleMedSFDForAAFaaSFDLik1} La $l$ og $n$ være heltall, og la $d$ være et heltall slik at $\sfd{l,n} = d$. La $k_{l}$ være heltallet slik at $l=k_{l}d$, og la $k_{n}$ være heltallet slik at $n=k_{n}d$. Da er $\sfd{k_{l},k_{n}} = 1$.  \end{prpn}

\begin{proof} Ut ifra Korollar \ref{KorollarEuklidsAlgoritmeHeltall}, finnes det heltall $u$ og $v$ slik at \[ d = ul + vn. \] Derfor er \[ d = uk_{l}d + uk_{n}n, \] altså \[ d= d(uk_{l} + uk_{n}). \] Det følger fra Proposisjon \ref{ProposisjonKanDeleBeggeSideneAvEnLigningMedEtHeltall} at \[ 1 = uk_{l} + uk_{n}. \] Fra Proposisjon \ref{ProposisjonSFDLik1HvisOgBareHvisViHarSummenViFaarFraEuklidsAlgoritme} konkluderer vi at $\sfd{k_{l},k_{n}} = 1$. \end{proof}

\begin{merknad} Fra definisjonen til $\sfd{l,n}$ vet vi at $d \mid l$ og at $d \mid r$. Derfor finnes det heltall $k_{l}$ og $k_{n}$ slik at ligningene i Proposisjon \ref{ProposisjonKanDeleMedSFDForAAFaaSFDLik1} er sanne. Ut ifra Korollar \ref{KorollarKvotientRestEntydigeHeltall} er dessutten $k_{l}$ og $k_{n}$ de eneste heltallene slik at disse to ligningene er sanne.  \end{merknad}

\begin{eks} Vi har: \[ \sfd{108,45} = 9. \] Derfor fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonKanDeleMedSFDForAAFaaSFDLik1} at \[ \sfd{12,5} = 1. \] \end{eks} 

\begin{eks} Vi har: \[ \sfd{-48,27} = 3. \] Derfor fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonKanDeleMedSFDForAAFaaSFDLik1} at \[ \sfd{-16,9} = 1. \] \end{eks} 

\begin{prpn} \label{ProposisjonNDeleligMedLOgMedL'SFDLOgL'Lik1} La $l$, $l'$, og $n$ være heltall. Anta at $l \mid n$ og at $l' \mid n$. Dersom $\sfd{l,l'} = 1$, har vi: $l \cdot l' \mid n$.  \end{prpn}

\begin{proof} Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Siden $l \mid n$, finnes det et heltall $k_{l}$ slik at $n = k_{l}l$. 

\item[(2)] Siden $l' \mid n$, finnes det et heltall $k_{l'}$ slik at $n = k_{l'}l'$. 

\item[(3)] Ut ifra Korollar \ref{KorollarEuklidsAlgoritmeHeltall} finnes det heltall $u$ og $v$ slik at \[ 1 = ul + vl'. \] 

\end{itemize} %
%
Det følger fra (1) -- (3) at %
%
\begin{align*} %
%
n &= uln +vl'n \\
  &= ulk_{l'}l' + vl'k_{l}l \\
  &= (uk_{l'} + vk_{l})ll'.
\end{align*} %
%
Dermed har vi: $ll' \mid n$. 

\end{proof}

\begin{eks} Vi har: $5 \mid 80$ og $8 \mid 80$. Siden $\sfd{5,8} = 1$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonNDeleligMedLOgMedL'SFDLOgL'Lik1} at $5 \cdot 8 \mid 40$, altså at $40 \mid 80$. \end{eks}

\begin{eks} Vi har: $-9 \mid 882$ og $-14 \mid 882$. Siden $\sfd{-9,-14} = 1$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonNDeleligMedLOgMedL'SFDLOgL'Lik1} at $-9 \cdot -14 \mid 882$, altså at $126 \mid 882$. \end{eks}

\begin{merknad} Proposisjon \ref{ProposisjonNDeleligMedLOgMedL'SFDLOgL'Lik1} stemmer ikke om $\sfd{l,n} \not= 1$. For eksempel er $\sfd{9,15}=3$, og vi har: $9 \mid 45$ og $15 \mid 45$. Men $9 \cdot 15 = 135$, og det er ikke sant at $135 \mid 45$.  \end{merknad} 

\begin{merknad} Den følgende proposisjonen er kjernen til et teorem vi kommer til å bevise i det neste kapitelet. Det kalles noen ganger {\em Euklids lemma}. \end{merknad}

\begin{prpn} \label{ProposisjonEuklidsLemma} La $l$, $n$, og $n'$ være heltall slik at $l \mid n \cdot n'$. Dersom $\sfd{l,n} = 1$, har vi: $l \mid n'$. \end{prpn}

\begin{proof} Siden $\sfd{l,n} = 1$, fastslår Korollar \ref{KorollarEuklidsAlgoritmeHeltall} at det finnes heltall $u$ og $v$ slik at \[ 1 = ul + vn. \] Derfor er \[ n' = (u \cdot l) \cdot n' + (v \cdot n) \cdot n') = (u \cdot n') \cdot l + v \cdot (n \cdot n'). \] Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Siden $l \mid l$, følger det fra Korollar \ref{KorollarNOgMDeleligeMedLImplisererMNDeleligMedL} at $l \mid (u \cdot n') \cdot l$. 

\item[(2)] Fra Korollar \ref{KorollarNOgMDeleligeMedLImplisererMNDeleligMedL} og antakelsen at $l \mid n \cdot n'$, har vi: $l \mid v \cdot (n \cdot n')$. 

\end{itemize} %
%
Fra (1), (2), og Proposisjon \ref{ProposisjonNOgMDeleligeMedLImplisererMPlussNDeleligMedL}, følger det at $l \mid l \cdot (u \cdot n') + v \cdot (n \cdot n')$. Dermed har vi: $l \mid n'$. 

\end{proof}

\begin{eks} Vi har: $\sfd{9,25} = 1$. I tillegg har vi: $9 \mid 1125$. Siden $1125=25 \cdot 45$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonEuklidsLemma} at \[ 9 \mid 45. \]   \end{eks}

\begin{eks} Vi har: $\sfd{-17,24} = 1$. I tillegg har vi: $-17 \mid 2248$. Siden $2248=24 \cdot 102$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonEuklidsLemma} at \[ -17 \mid 102. \]   \end{eks}

\begin{merknad} Proposisjon \ref{ProposisjonEuklidsLemma} stemmer ikke om $\sfd{l,n} \not= 1$. For eksempel er $\sfd{2,4}=2$, og $2 \mid 28$. Vi har: $28= 4 \cdot 7$, men det er ikke sant at $2 \mid 7$.  \end{merknad} 

\begin{prpn} \label{ProposisjonSFDLNLikSFDLMGangerMedN} La $l$, $m$, og $n$ være heltall. La $d$ være et naturlig tall slik at $d$ er den største felles divisoren til $l$ og $m$. Anta at $1 = \sfd{l,n}$. Da er $d$ den største felles divisoren til $l$ og $mn$. \end{prpn}

\begin{proof} Oppgave \ref{OppgaveSFDLNLikSFDLMGangerMedN}. \end{proof}

\begin{merknad} Dersom $1 = \sfd{l,n}$, er med andre ord $\sfd{l,m} = \sfd{l,mn}$. \end{merknad}

\begin{eks} Vi har: $\sfd{33,44} = 11$. I tilleg har vi: $\sfd{33,50} = 1$. Proposisjon \ref{ProposisjonSFDLNLikSFDLMGangerMedN} fastslår at $\sfd{33,44 \cdot 50} = \sfd{33,44}$, altså at $\sfd{33,2200} = 11$. \end{eks} 

\begin{eks} Vi har: $\sfd{18,-27} = 9$. I tilleg har vi: $\sfd{18,29} = 1$. Proposisjon \ref{ProposisjonSFDLNLikSFDLMGangerMedN} fastslår at $\sfd{18,-27 \cdot 29} = \sfd{18,-27}$, altså at $\sfd{18,-783} = 9$. \end{eks} 

\begin{prpn} \label{ProposisjonSFDXOgYZLik1OmOgBareOmSFDXYLik1OgSFDXZLik1} La $x$, $y$, og $z$ være heltall. Da er $\sfd{x,yz} = 1$ om og bare om $\sfd{x,y}=1$ og $\sfd{x,z}=1$.  \end{prpn}

\begin{proof} Anta først at $\sfd{x,y}=1$ og $\sfd{x,z}=1$. Siden $\sfd{x,y}=1$, følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonSFDLNLikSFDLMGangerMedN} at $\sfd{x,yz} = \sfd{x,z}$. Siden $\sfd{x,z}=1$, konkluderer vi at $\sfd{x,yz}=1$.

Anta istedenfor at $\sfd{x,yz} = 1$. La $w$ være et naturlig tall slik at $w \mid x$ og $w \mid y$. Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Siden $w \mid y$, følger det fra Korollar \ref{} at $w \mid yz$. 

\item[(2)] Siden $w \mid x$ og $w \mid yz$, følger det fra antakelsen $\sfd{x,yz}=1$ at $w=1$.
   
\end{itemize} %
%
Således har vi bevist at, dersom $w$ er et naturlig tall slik at $w \mid x$ og $w \mid y$, er $w=1$. Dermed er $\sfd{x,y} = 1$.

Et lignende argument fastslår at, dersom $w$ er et naturlig tall slik at $w \mid x$ og $w \mid z$, er $w=1$. Dermed er $\sfd{x,z} = 1$.
 
\end{proof}

\begin{eks} Ved å benytte Euklids algoritme, finner vi at $\sfd{8,1155} = 1$. Siden $1155=33 \cdot 35$, fastslår da Proposisjon \ref{ProposisjonSFDXOgYZLik1OmOgBareOmSFDXYLik1OgSFDXZLik1} at $\sfd{8,33}=1$ og $\sfd{8,35}=1$. Dette er riktignok sant. \end{eks}

\begin{eks} Siden $\sfd{9,-26}=1$ og $\sfd{9,77} = 1$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonSFDXOgYZLik1OmOgBareOmSFDXYLik1OgSFDXZLik1} at $\sfd{9,(-26) \cdot 77}=1$, altså at $\sfd{9,-2002} = 1$. Ved å benytte Euklids algoritme, finner vi at dette riktignok er sant. \end{eks}

\section{Lineære diofantiske ligninger} \label{DelLineaereDiofantiskeLigninger}

\begin{merknad} La oss se på ligningen \[ x + 2y = 0. \] Det er lett å finne alle heltallene $x$ og $y$ slik at denne ligningen er sann. For hvert heltall $z$, er $x=-2z$ og $y=z$ en løsning. Disse er de eneste løsningene. Således har vi for eksempel de følgende løsningene: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $x=2$ og $y=1$;

\item[(2)] $x=8$ og $y=4$;

\item[(3)] $x=-18$, $y=-9$. 

\end{itemize} 

La oss se istedenfor på ligningen \[ 2x + 4y = 3. \] Det finnes ikke noe heltall $x$ og $y$ slik at denne ligningen er sann. For alle heltall $x$ og $y$ er $2x + 4y$ et partall, mens $3$ er et oddetall. Derfor er det umulig at $2x + 4y$ kan være lik $3$. 

La nå $a$, $b$, og $c$ være heltall. Ved hjelp av begrepet «største felles divisor», skal vi i denne delen av kapittelet se på hvordan vi kan finne alle heltallsløsningene til en hvilken som helst ligning \[ ax + by = c. \]

\end{merknad}

\begin{terminologi} \label{TerminologiLineaerDiofantiskLigning} La $a$, $b$, og $c$ være heltall. Når vi er interessert i heltall $x$ og $y$ slik at \[ ax + by = c, \] kalles denne ligningen en {\em lineær diofantisk ligning}.  \end{terminologi}

\begin{merknad} \label{MerknadDiofantiskeLigningerDype} En stor del av tallteori handler om heltallsløsninger til ligninger. Generelt sett er det veldig vanskelig å finne alle heltallsløsningene til en gitt ligningen: i dagens forskning innen tallteori benytter matematikere svært sofistikerte og abstrakte verktøy for å få en forståelse. Likevel er i mange tilfeller løsningene fremdeles et mysterium. \end{merknad}

\begin{prpn} \label{ProposisjonLoesningTilLinearDiofantiskeLigning} La $a$, $b$, $c$ være heltall. La $d$ være et naturlig tall slik at $\sfd{a,b} = d$. Fra Korollar \ref{KorollarEuklidsAlgoritmeHeltall} vet vi at det finnes heltall $u$ og $v$ slik at $d=ua + vb$. Anta at $d \mid c$, altså at det finnes et heltall $k$ slik at $c = kd$. Da er $x=ku$ og $y=kv$ en løsning til ligningen \[ ax + by = c. \]
\end{prpn}

\begin{proof} Vi regner som følger: %
%
\begin{align*} %
%
ax + by &= a(ku) + b(kv) \\
        &= k(au + bv) \\
        &= kd \\
        &= c.
\end{align*} 
\end{proof}

\begin{merknad} Dette beviset er lett. Imidlertid er proposisjonen langt fra triviell. Det er Korollar \ref{KorollarEuklidsAlgoritmeHeltall}, altså Euklids algoritme, som gir oss muligheten til å løse ligningen \[ ax + by = c \] når $d \mid c$, ved å fastslå at vi kan finne heltall $u$ og $v$ slik at $d = ua + bv$. \end{merknad}

\begin{eks} \label{EksempelLDL63Og49} Ved å benytte Euklids algoritme og algoritmen i Merknad \ref{MerknadAlgoritmeForAAFaaSFDSomEnSumme}, får vi: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $\sfd{63,49} = 7$;

\item[(2)] $7= (-3) \cdot 63 + 4 \cdot 49$. 

\end{itemize} % 
%
Siden $252=36 \cdot 7$, har vi i tillegg: $7 \mid 252$. Derfor fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningTilLinearDiofantiskeLigning} at $x= 36 \cdot (-3)$ og $y= 36 \cdot 4$,  altså $x= -108$ og $y = 144$, er en løsning til ligningen \[ 63x+49y=252. \] \end{eks}

\begin{eks} \label{EksempelLDL286Og455}  Ved å benytte Euklids algoritme og algoritmen i Merknad \ref{MerknadAlgoritmeForAAFaaSFDSomEnSumme}, får vi: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $\sfd{286,455} = 13$;

\item[(2)] $13 = 8 \cdot 286 + (-5) \cdot 455 $. 

\end{itemize} % 
%
Siden \[ -429=(-33) \cdot 13, \] har vi i tillegg: $13 \mid -429$. Derfor fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningTilLinearDiofantiskeLigning} at $x= (-33) \cdot 8$ og $y= (-33) \cdot (-5)$, altså $x= -264$ og $y = 165$, er en løsning til ligningen \[ 286x+455y=-429. \] \end{eks}

\begin{eks} \label{EksempelLDL-24Og136} Ved å benytte Euklids algoritme og algoritmen i Merknad \ref{MerknadAlgoritmeForAAFaaSFDSomEnSumme}, får vi: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $\sfd{-24,136} = 8$;

\item[(2)] $8 = (-6) \cdot (-24) + (-1) \cdot 136$. 

\end{itemize} % 
%
Siden $1072= 134 \cdot 8$, har vi i tillegg: $8 \mid 1072$. Derfor fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningTilLinearDiofantiskeLigning} at $x=  134 \cdot (-6)$ og $y= 134 \cdot (-1)$, altså $x= -804$ og $y = -134$, er en løsning til ligningen \[ -24x+136y=1072. \] \end{eks}

\begin{prpn} \label{ProposisjonLineaerDiofantiskLigningHarHeltallLoesningImplisererHoeyreSidenDeleligMedSFD} La $a$, $b$, $c$ være heltall. La $d$ være et naturlig tall slik at $\sfd{a,b}=d$. La $x$ og $y$ være heltall slik at \[ ax + by = c. \] Da er $d \mid c$. \end{prpn}

\begin{proof} Ut ifra definisjonen til $\sfd{a,b}$ er $d \mid a$ og $d \mid b$. Derfor finnes det et heltall $k_{a}$ slik at $a=k_{a}d$, og et heltall $k_{b}$ slik at $b=k_{b}d$. Nå regner vi som følger: %
%
\begin{align*} %
%
c &= ax + by \\
  &= k_{a}dx + k_{b}dy \\
  &= (k_{a}x + k_{b}y)d. 
\end{align*} %
%
Dermed er $d \mid c$. 

\end{proof}

\begin{eks} Ved å benytte Euklids algoritme får vi: $\sfd{57,133} = 19$. Siden det ikke er sant at $19 \mid 36$, følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonLineaerDiofantiskLigningHarHeltallLoesningImplisererHoeyreSidenDeleligMedSFD} at ligningen \[ 57x + 133y = 36 \] har ingen heltallsløsning.
  \end{eks}

\begin{eks} Vi har: $\sfd{-12,-18} = 6$. Siden det ikke er sant at $6 \mid 10$, følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonLineaerDiofantiskLigningHarHeltallLoesningImplisererHoeyreSidenDeleligMedSFD} at ligningen \[ -12x -18y = 10 \] har ingen heltallsløsning.
  \end{eks}

\begin{kor} \label{KorollarLineaerDiofantiskLigningHarLoesningHvisOgBareHvisSFDKoeffisienteneDelerHoeyreSiden} La $a$, $b$, $c$ være heltall. La $d$ være et naturlig tall slik at $\sfd{a,b} = d$. Ligningen \[ ax + by = c \] har en heltallsløsning hvis og bare hvis $d \mid c$.  \end{kor}

\begin{proof} Følger umiddelbart fra Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningTilLinearDiofantiskeLigning} og Proposisjon \ref{ProposisjonLineaerDiofantiskLigningHarHeltallLoesningImplisererHoeyreSidenDeleligMedSFD}. \end{proof}
%forelesning10
